六大「百億級」項目停擺 國產芯片將爆爛尾潮？

為擺脫芯片（又稱晶片）技術劣勢，全國大力扶持半導體行業發展。但相關企業雨後春筍般出現之際，良莠不齊的問題也引發關注。新華社旗下周刊《瞭望》周四（1日）刊文指，在過去1年多，江蘇、四川、湖北、貴州及陝西的6個百億人民幣級別的半導體項目先後停擺，業界擔憂這波「造芯熱」將引發爛尾潮，令國家蒙受損失。文章批評部份地方政府輕率及無判斷力，易成「冤大頭」。文章事後被刪除，惟內地主流媒體廣泛轉載，大部份截至周五（2日）仍未下架。

該周刊記者近日走訪部份停擺的半導體企業，包括位於南京的「德科碼（南京）半導體科技有限公司」廠房。2015年底成立的德科碼，規劃生產電源管理芯片、微機電系統芯片等，曾被比喻為「南京台積電」。但一期擬投資25億美元，實際到帳僅十份一，法人代表李睿長期以「尋覓投資人」為由不知所蹤，法院多次傳召無果。德科碼最終淪為欠薪、欠工程款、欠借款的項目。當地政府正尋找新的投資方，惟因資金、技術轉讓等複雜問題而未有進展。

在四川成都設廠的「格芯（成都）集成電路製造有限公司」，是另一個停擺的百億項目，佔地近800畝的廠區如今被長達幾公里的綠色鋼絲網圍着，除了入口處有保安值守外，廠內空無一人。該公司2017年由美國芯片代工企業與成都市政府合作組建，規劃投資逾90億美元。在貴州貴安新區的「貴州華芯通半導體技術有限公司」，則是省政府2016年與美國芯片巨頭高通（Qualcomm）合作組建，計劃生產對產業生態要求極高的處理器（CPU），結果在去年宣布關停。

由於半導體行業前景誘人，部份地方政府通過投資基金等方式，投入了大量資金、幫助興建廠房；本應主導投資的產業方卻出資極少，或以收取巨額技術授權費等名目收回出資，以零投資成為大股東。而成都格芯截至停擺前，所謂的運營主體只是一座製造工藝為180納米和130納米的芯片代工廠。

北京半導體行業協會副秘書長朱晶指出，僅今年上半年，國內就有近20個地方簽約或動工興建半導體項目，規劃投資逾600億元。惟這些項目有八成落地在國內二三線，甚至四線城市，普遍是些半導體產業基礎薄弱、沒有相關項目建設經驗的地區，這些項目的可持續性，引發業界擔憂。另有業內人仕指出，國內半導體產業人才本已非常緊缺，很多被停擺項目挖走的人才，可能要經歷2至3年，甚至更久的蹉跎，他們很難再跟上技術發展，令業界受到直接損失。

文章引述政府招商人員指，「有的產業方瞄準政府的資金、土地等資源，周旋於多地抬高價碼；有的產業方包裝得高大上，但實際上缺少核心技術、團隊也不完整，如果一些地方政府輕率介入產業很容易被蒙蔽」。

中國邊會有事,ake news

中芯好快就會超越qualcomm
荷蘭啲爛鬼光刻機有幾難整 吹到佢係人類智慧既結晶
on99

大躍進2.0

射完晶

事但拎部車床同printer都砌到光刻機啦

一百億濕濕碎啦， 每個市每條村都搞， 實有一兩個成功取代台積電， 冇人才咪挖華為中芯啲工作人員囉 ，加油呀中國

無事，國家會共佢產

中國大把人才（佢話），加上地大物博（佢話），Trump 又出事拜登上場。

天時地利人和呀。

cap水時間

其實支共成日講大話
明知無人信都厚住面皮講
不如對全世界宣稱已經成功研發1nm晶片
仲勁過台積電啦
起碼之後可以打住飛機鎖國

文章犯國安法 拉

少過2nm會出現量子隧穿效應,

點做到1nm

愈大愈勁呀

人有多大膽
地有多大產

呢個真
隻手定d人手切咪仲快仲靚
機器又易壞
但人手就唔怕
因為練熟左就會越嚟越快

武漢弘芯半導體 每日用念力模擬 2nm 生產.
中國又WIN.

仲要個電筒同做好去水

到時係hand made in china
every piece呀
Donald Trump都要求中國過去美國設廠教佢點做

中國人用放大鏡慢慢去挑刻就做到啦，用多少少時間姐

依家做晶咁多政府補貼，唔r就笨7

推

最憎聽到停擺呢個字

同意

快快手武統台灣咪可以擁有TSM囉

恒大攞亞冠都打左一排飛枝，成地腥味

On 鳩支那，當年蘇聯就比軍事拖死，而家支那比金融同科技拖死，根本一撚樣，係白痴先鳩衝入局

唔小心hi 到負評

其實600憶認真搞會唔會有成果?
當佢冇貪污

中國人多好辦事

跟Exact7ly係全民大煉鋼，自己技術 知識乜都唔夠就動員全國人民去，最後結果係點就唔夠講啦，大家可以google一下，相信呢次同上次係一樣結果

中国真係好搞笑

傻豬，人地話用手刻都刻到出來

好快咪又再出現各芯片廠大爆炸 沒事兒~~

不給力呀老鉄

人民幣真香

科技產品係唔同技術累積出黎嘅成果, 晶片更加係集合最高技術工藝咁滯
德國蔡司鏡, 日本jtekt 機械零件, 美國日本光刻膠, 荷蘭組裝部機, 台灣韓國負責操作嘅技術人員

600億人仔夠俾幾多樣?

用人手刻，然後文宣吹都飛天，共產黨又過一關

技術真係無價

格羅方德09年開波到呢家好似都起碼300億了

雖然咩都係錢, 不過開口埋口都講如果有$億得唔得, 真心膚淺, 智識有錢都買唔到, 就算用600億去TRAIN 一班人都冇可能計到WORK唔WORK

做唔到2nm咪做2cm囉
肉眼都睇到啦 中共真係唔識㗎喎

現代版全民大煉鋼

咁台積電嘅3nm應該真係世界級

芯片是人造的不是神造的，中國14億人口，擼起手袖幹下去，必定成功